\chapter{¿Por qué usar Linux?}

\begin{flushright}
\textit{Matias Bordone}
\end{flushright}

\section*{Por qué usar software libre en general y GNU/Linux en particular}
Esta sección también podría llamarse “Cosas que aprendí de GNU/Linux y software libre hasta ahora”.

Antes de seguir quiero adelantarles que cambiar de programas o de computadora o cualquier artefacto técnico que usemos significa encontrarse con nuevas palabras y maneras de hacer las cosas. Si usamos otros programas o sistemas seguramente vamos a poder encontrar funciones similares, pero que tienen otro nombre o directamente formas distintas de hacer las cosas. Es como cuando cambiamos de una marca de teléfono a otra por ejemplo. Por eso los invito a que tengan paciencia con ustedes y con estos textos; algunas veces podrán encontrar palabras que no conozcan, ante esto les recomiendo tener paciencia, no preocuparse. Y si no pueden seguir sin saber exactamente de qué se trata, busquen las palabras en el glosario del libro o en la Wikipedia.

En este momento estoy escribiendo este texto con el programa LibreOffice Writer, un programa procesador de textos equivalente en funciones a Microsoft Word, todo esto en mi Notebook que funciona con Manjaro, una distribución (podría decirse versión) de GNU/Linux, un sistema operativo\footnote{El sistema operativo es el programa principal que hace andar la computadora, por ejemplo Windows, Android, GNU/Linux, Mac Os. Una vez instalado, el resto de los programas se instalan “en él”} que también podría decirse equivalente a lo que es Windows. Manjaro no fue mi primer GNU/Linux (sí, hay muchas versiones de GNU/Linux, las distintas versiones las llamamos distribuciones). Como muchos usuarios de GNU/Linux la primera distribución que usé “seriamente” (es decir que utilicé cotidianamente para mis tareas, estudiantiles/laborales/de esparcimiento/etc.) fue Ubuntu.

Creo que no va a afectar a la comunidad de software libre asumir que en los 90 la mayoría de las versiones de GNU/Linux no eran muy amigables con los usuarios más generales, lo que hizo que se pensara que GNU/Linux era “difícil”. Un intento, para mí exitoso, de acercar GNU/Linux a los usuarios fue precisamente Ubuntu bajo el lema “Linux para seres humanos”. Lo que hicieron fue basarse en otra versión de GNU/Linux llamada Debian, modificar y ajustar el entorno de escritorio Gnome (algo así como la interfaz gráfica o como es que se muestra la información en pantalla) para que sea lo más sencilla de usar posible. Mucha agua pasó bajo el puente y hoy en día hay muchas más distribuciones “amigables”.

Sólo por curiosidad les paso la lista de distribuciones que usé hasta ahora: Mandrake Linux (hoy Mandriva), Ubuntu, Huayra, Linux Mint Xfce y hoy Manjaro. 
Puede parecer que soy un indeciso, pero en realidad este paseo consistió en ir probando qué versión se adapta más a mí en cada momento. Sería como cambiar de modelos de zapatillas o de auto a medida que uno mismo también va cambiando.

Todas las distribuciones que están en esa lista antes de Manjaro (y después de Mandrake) son versiones muy parecidas entre sí, que tratan de resolver la mayor cantidad de cosas “automáticamente” para que el usuario se centre sólo en el uso y están todas basadas en  o derivadas de Debian, una versión de GNU/Linux clásica.
¿Por qué hay tantas versiones de GNU/Linux? ¿Cómo es que puedo descargarlo gratis? ¿Cómo es eso de que se hace en comunidad? Todo esto tiene que ver con que que GNU/Linux es (en su mayoría) software libre, o software para usuarios libres como prefiero decirle. 

¿Y de qué se trata esto? Bueno, en general cuando un programa es creado por alguien, estas personas creadoras deciden qué es lo que pueden o no hacer los usuarios con dicho programa. Eso es lo que se conoce como licencia del programa. Recapitulando: la licencia es lo que dice lo que podemos y no podemos hacer con ese programa (o libro, o video, o… etc).

Por ejemplo, si yo compro Windows, la licencia de Windows dice que tengo permiso para usar esa copia en una sola computadora y que no lo puedo compartir con nadie (entre muchas otras cosas / restricciones ). Ante este tipo de condiciones hay un grupo de personas que creen que los programas deberían permitir 4 cosas\footnote{\href{https://es.wikipedia.org/wiki/Software\_libre}{https://es.wikipedia.org/wiki/Software\_libre}}:

\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|c|p{12.0cm}|}
\hline
Libertad & Descripción \\ \hline
0 & la libertad de usar el programa, con cualquier propósito (uso). \\ \hline
1 & la libertad de estudiar cómo funciona el programa y modificarlo, adaptándolo a las propias necesidades (estudio). \\ \hline
2 & la libertad de distribuir copias del programa, con lo cual se puede ayudar a otros usuarios (distribución) \\ \hline
3 & la libertad de mejorar el programa y hacer públicas esas mejoras a los demás, de modo que toda la comunidad se beneficie (mejora) \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

Los programas que respetan estas cuatro libertades son llamados software libre. Para profundizar en esta idea pueden ver el video del creador del concepto -Richard Stallman- en su charla Ted\footnote{\href{https://www.youtube.com/watch?v=dLe3yjLu61g}{https://www.youtube.com/watch?v=dLe3yjLu61g}}. Si bien los planteos de Stallman están muy discutidos es una buena práctica ver los conceptos que propone el fundador del movimiento.

Esta característica de la \textbf{libertad} es lo primero que rescato de GNU/Linux y de lo que es software libre (o como prefiero decirle, software para usuarios libres), el aspecto social/político, cómo se crea, produce y distribuye. Los programas libres son programas hechos por una comunidad de gente pensando en la gente, a su vez que está disponible para todos para usarlo, modificarlo y compartirlo. Esta forma colectiva de vivir la tecnología es lo primero que me llamó la atención y de hecho digo colectiva porque también hay mucha gente dispuesta a ayudar.

No todos los motivos para usar software libre son éticos, filosóficos, políticos; también tenemos otros. Un elemento a rescatar es lo técnico y la usabilidad. De esta dimensión quisiera rescatar algunos puntos que considero ventajas de usar GNU/Linux.
\begin{itemize}
  \item Mi computadora anda mas fluida y estable (rápida y sin colgarse, chau ventanas azules)
  \item Me olvidé de tener problemas con los virus ya que casi no hay virus para GNU/Linux
  \item La instalación de programas es mucho más sencilla en general ya que todas las distribuciones de GNU/Linux tienen una especie de Play Store donde buscás programas y los instalás directamente.
  \item Puedo personalizar el aspecto de mi escritorio completamente de manera sencilla (bueno, más sencilla que en Windows)
  \item Las actualizaciones no sólo me actualizan el sistema sino también todos los programas; además me deja actualizarlo cuando quiero y no cuando quiere “el sistema”
  \item No hace falta instalar programas extras ya que GNU/Linux viene con muchos programas ya incorporados
\end{itemize}

Por último, aunque no lo nombramos muchas veces, usualmente el software libre está disponible gratuitamente, de manera legal y sin virus, por lo que este es un motivo no menor para utilizarlo; de hecho algunas empresas e instituciones educativas usan software libre para reducir los costos de licencias y pasar los controles legales.

\section*{¿Por qué software libre y GNU/Linux en particular en educación?}

Hay ríos de tinta sobre esta pregunta, pero podría marcar algunas de las más importantes

\begin{itemize}
  \item Precio accesible: Si bien libre no es gratis, la mayor parte del software libre usado en educación sí lo es, por lo que se pueden reducir los costos, a su vez que los estudiantes pueden descargar y usar el mismo programa que ven en la clase.
  \item Valores: La escuela ha de enseñar a los estudiantes valores y estilos de vida que beneficien a toda la sociedad. La propuesta del software libre presenta un grupo de valores sobre lo que es producir y compartir conocimiento y eso nos beneficia a todos.
  \item Usar software libre permite ver que existen opciones de programas para resolver los problemas, por lo que se puede hablar por ejemplo de un “Procesador de texto” en vez de Word, y de esta manera también mostrar que uno elige lo que quiere usar de manera que más se adecúe a sus necesidades.
  \item El software libre favorece que los estudiantes aprendan cómo funcionan las computadoras y el propio software.
\end{itemize}

Si desean ahondar más en la perspectiva del software libre y su vínculo con educación les recomiendo leer “Software Libre En Educación” \footnote{\href{https://elbonia.cent.uji.es/jordi/wp-content/uploads/docs/Software\_libre\_en\_educacion\_v2.pdf}{https://elbonia.cent.uji.es/jordi/wp-content/uploads/docs/Software\_libre\_en\_educacion\_v2.pdf}} de Adell y Bernabé
